# 二進位--上

## Introduction

本節介紹進位法概念，然後探討二進位，以及如何轉換二進位、四進位、八進位、十六進位等。

## 定位板、進位、十進位表示法

小學時學過，一個數我們可以把他的個位、十位、百位等找出來，例如，9453是9千4百5十3，其對應到9個1000，4個100，5個10，3個1。個十百千萬，每「十個」進入到下一位，例如10個十進入到百位，因此稱作「十進位」。

我們可以把一個數寫成關於10的指數樣子，例如$$9453 = 9 \times 10^3 + 4 \times 10^2 + 5 \times 10^1 + 1 \times 10^0$$。

### Quick Exercise

試著將以下的數寫成關於10的指數表示：

1. 12345 = 
2. 678910 = 

## 生活中常見的進位

生活中常見的進位有六十進位的「秒、分、時」，「60個秒」進入到「分」，「60個分」進入到「時」。

試想兩個狀況：

1. 1分鐘30秒是幾秒？
2. 一個小時30分是幾秒？

對於狀況1，應該不難處理，1分鐘＝60秒，加上原先30秒，得90秒。而狀況2則是，1小時＝60分，1分＝60秒，所以1小時＝$$60 \times 60 = 3600$$ 秒，加上30分鐘是 $$30 \times 60 = 1800 $$秒，所以總共5400秒。

如果我們把問題更改一下，加入剛剛指數表示的概念，那上述兩個狀況，是否可以用關於60的指數表示呢？

1. 1分30秒＝$$ 1 \times 60^1 + 30 \times 60^0$$ 秒
2. 1時30分＝$$1 \times 60^2 + 30 \times 60^1 + 0\times 60^0$$ 秒

### Quick Exercise

將下列用關於60的指數表示：

1. 7時34分59秒 ＝
2. 11時0分33秒 ＝

將下列關於60的指數表示改為＿時＿分＿秒：

1. $$3 \times 60^2 + 27 \times 60^1 + 39 \times 60^0$$
2. $$27 + 38\times 60 + 10 \times 60^2$$

## 自定義進位

小時候學過一個題目：12個糖果為一包，12包是一箱，12箱是一卡車，請問3卡車加上4箱是幾個糖果？

現在你已經可以熟稔操作指數表示法了：3卡車4箱 ＝ $$3\times 12^3 + 4 \times 12^2$$ 個糖果。

### Discussion

試著自定義一個進位，可以配合定位板，並做如上述的轉換。

## 十進位與其他進位的轉換

如果我們想把9521秒轉換成＿時＿分＿秒，會怎麼做呢？

首先，我們會先把秒轉換成分：$$9521 \div 60 = 158 ... 41$$ 意思是，9521「秒」可以轉換成158個「分」，剩下41秒。因此可以寫成9521秒＝158分41秒。

此時我們發現，158分超過60分，而每60分可以換成一個小時，因此繼續處理158分可以換成幾個小時：$$158 \div 60 = 2 ... 38$$ 意思是，158分可以換成2小時38分。

總結上述，9521秒＝2時38分41秒＝$$2 \times 60^2 + 38\times 60^1 + 41 \times 60^0$$ 秒

### Quick Exercise

1. 9453秒＝＿時＿分＿秒＝$$a \times 60^2 + b \times 60^1 + c\times 60^0$$ 秒

### Discussion

請將這個流程畫成「流程圖」。Hint：需要包含輸入、判斷、輸出等。

## 延伸閱讀--從多項式、除法原理及餘式定理觀察之

令任意正整數 $$N$$ 想表達成 $$x$$進位，則可得 $$N = a_0 + a_1x + a_2x^2 + a_3x^3 + \cdots + a_nx^n$$

從$$N = x(a_1 + a_2x + \cdots + a_nx^{n-1}) + a_0$$可看出，$$a_0$$是$$N$$除以$$x$$的餘數。

而我們繼續觀察商 $$a_1+a_2x+\cdots +a_nx^{n-1}$$，其型態又回到一開始的樣子，

則由 $$a_1+a_2x+\cdots +a_nx^{n-1} = x(a_2 + \cdots + a_nx^{n-2})+a_1$$ 可知，$$a_1$$是這個多項式除以$$x$$所得的餘數。

因此類推，我們可以知道，從$$a_0$$開始，每次將當前的商求餘數可得下一個係數。

## 程式實作範例

輸入：一個正整數N秒。

輸出：N秒＝＿時＿分＿秒＝$$a \times 60^2 + b \times 60^1 + c\times 60^0$$ 秒的樣式。

範例輸入：9521

範例輸出：9521秒＝2時38分41秒＝2\*60^2 + 38\*60^1 + 41\*60^0 秒

註：若遇到係數為0，就寫0即可，不用省略不寫。

### C

```c
#include <stdio.h>
int main(int argc, char const *argv[])
{
	int N;
	int cofficient[3];
	scanf("%d", &N);
	int temp = N;
	for(int i = 0; i<3; i++){
		cofficient[i] = temp%60;
		temp = temp/60;
	}
	printf("%d秒＝%2d時%2d分%2d秒＝%2d*60^2 + %2d*60^1 + %2d*60^0秒", N,cofficient[2], cofficient[1], cofficient[0],cofficient[2], cofficient[1], cofficient[0]);
	return 0;
}
```



### Cpp

```c++
#include<iostream>
using namespace std;

int main(int argc, char const *argv[])
{
	int N;
	cin >> N;
	int temp = N;
	int coefficient[3];
	for(int i = 0; i < 3; i++){
		coefficient[i] = temp%60;
		temp = temp/60;
	}
	cout << N << "秒＝" << coefficient[2] << "時" << coefficient[1] << "分" << coefficient[0] << "秒＝" << coefficient[2] << "*60^2" << coefficient[1] << "*60^1" << coefficient[0] << "*60^0";
	return 0;
}
```



###python

```python
N = int(input())
temp = N
coefficient = []
for _ in range(3):
	coefficient.append(temp%60)
	temp = temp//60
print("%d秒＝%2d時%2d分%2d秒＝%2d*60^2 + %2d*60^1 + %2d*60^0秒" % (N, coefficient[2], coefficient[1], coefficient[0], coefficient[2], coefficient[1], coefficient[0]))
```

## Challange

### 自定義進位-一顆一包一箱一卡車

試著寫一個程式，輸入一個正整數N，及一個進位數x。其中x顆糖果可以變成1包糖果，x包糖果變成1箱糖果，x箱糖果變成1卡車糖果。將正整數N描述為＿卡車＿箱＿包＿顆糖果。

範例輸入：

9521

8

範例輸出：

9521顆糖果＝ 2卡車 4箱 6包 1顆糖果

## 情人節

5/20那天計劃給喜歡的人告白，結果想到的時候已經5/22了！我趕緊買一束花去找他，說我喜歡妳。

她說你是不是以為我不知道，今天是5月22日？當時我心就涼了，我滿腦子想的都是...

$$5\times 16 \times 16 + 2\times 16 + 2 = 1282 +32 =1314$$

522是16進位的1314！今天是駭客情人節！說完扔下花我就跑了。